\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{subfig}

\newcommand{\icol}[1]{% inline column vector
	\left[\begin{smallmatrix}#1\end{smallmatrix}\right]%
}


\newcommand{\irow}[1]{% inline column vector
	\left[\begin{smallmatrix}#1\end{smallmatrix}\right]%
}

\begin{document}

\title{Mesterséges Neuronhálók \\ Lecture 0}
\date{}
\author{Dobreff András}
\maketitle 

\section{Előzetes követelmények}
A tantárgy követéséhez és az anyag megértéséhez bizonyos matematikai fogalmakkal tisztában kell lenni, illetve némelyeket készség szinten is tudni kell. A következőeken ezekkel (leginkább az utóbbival) foglalkozunk.

\subsection{Lineáris algebra}
A neuronhálók számítása alapvetően mátrix és vektorműveletekből áll. Ezen témakor alapfogalmai:

\begin{itemize}
	\item Skaláris szorzat (scalar product / dot product)
		$$
			<a, b> = a \cdot b = \sum_{n}^{i=1} a_ib_i \qquad a,b \in \mathbb{R}^n 
		$$
	\item mátrix szorzás (multiplication)
	
		Két mátrix $A \in \mathbb{R}^{n\times m}, B\in \mathbb{R}^{m\times k}$ szorzat a $AB \in \mathbb{R}^{n\times k}$, ahol a szorzatmátrix $i$-edik sorának $j$-edik eleme:
		$$
		(AB)_{ij} = \sum_{x=1}^{m} A_{ix}B_{xj}
		$$
		
		Szemléletesebben:
		
		\[
		\begin{bmatrix}
		a_{11}       & a_{12}  \\
		a_{21}       & a_{22} \\
		a_{31}       & a_{32} \\
		a_{41}       & a_{42} 
		\end{bmatrix}
		\cdot
		\begin{bmatrix}
		b_{11} & b_{12} & b_{13} \\
		b_{21} & b_{22} & b_{23} \\
		\end{bmatrix}
		=
		\begin{bmatrix}
		x_{11} & x_{12} & x_{13} \\
		x_{21} & x_{22} & x_{23} \\
		x_{31} & x_{32} & x_{33} \\
		x_{41} & x_{42} & x_{43}
		\end{bmatrix}
		\]
		 ahol pl. $x_{11} = a_{11}b_{11} + a_{12}b_{21}$ vagy $x_{32} = a_{31}b_{12} + a_{32}b_{22}$
		 
		Vigyázzunk a mátrixszorzás nem kommutatív ($AB \neq BA$)
	\item mátrix transzponált (transpose)
	
		A mátrix sorainak és oszlopainak felcserélése.
		\[
		A = 		\begin{bmatrix}
		x_{11} & x_{12} & x_{13} \\
		x_{21} & x_{22} & x_{23} \\
		\end{bmatrix}
		\]
		
		\[
		A^T = 		\begin{bmatrix}
		x_{11} & x_{21} \\
		x_{12} & x_{22} \\
		x_{13} & x_{23} \\
		\end{bmatrix}\]
	\item Sajátérték, saját vektor (eigenvalues, eigenvector)
	
	Egy lineáris transzformáció saját vektora az a vektor, melynek iránya nem változik, ha végrehajtjuk rajta a transzformációt. Más szóval, ha adott egy $T\in\mathbb{R}^{n\times m }$ és egy $v\in\mathbb{R}^m$ vektor, akkor amennyiben fennáll a következő egyenlet:
	$$
	 Tv = \lambda v
	$$
	akkor a $v$ a $T$ sajátvektora, illetve $\lambda$ a sajátértéke
	\item Mátrix inverze (Inverse)
	
	Az $A\in\mathbb{R}^{n\times n}$ (négyzetes) mátrixot invertálhatónak (nemszinguláris) mondjuk, ha létezik egy olyan $ A^{-1} \in \mathbb{R}^{n\times n}$ mátrix, melyre:
	$$
	AA^{-1} = A^{-1}A = I \in \mathbb{R}^{n\times n}
	$$
\end{itemize}
\subsection{Deriválás}
Sok esetben lesz szükség a deriválásra, főleg a gradiens módszer alkalmával. Illetve, ami sokaknak újdonságot jelenthet a vektor, illetve mátrix szerinti derivált.
\subsubsection{Alapvető deriváltak és deriválási szabályok}


\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{ |c|c||c|c||c|c| } 
		\hline
		$f(x)$ & $f'(x)$ & $f(x)$ & $f'(x)$ & $f(x)$ & $f'(x)$\\
		\hline
		\hline
		$a \in \mathbb{R}$ & 0  & $e^x$ & $e^x$ & $a f+ bg$&$af' + bg'$ \\ 
		\hline
		$x$ & 1 & $a^x$& $a^x\ln a $ & $f\cdot g$ & $ f'g + fg'$ \\ 
		\hline
		$x^{\alpha}$ & $\alpha x^{\alpha-1}$ &$\ln x$&$\frac{1}{x}$&$\frac{f}{g}$& $\frac{f'g-fg'}{g^2}$ \\ 
		\hline
		$\frac{1}{x}$ & $\frac{-1}{x^2}$ &$\sin x$&$\cos x$ & $f(g(x))$ & $f'(g(x))g'(x)$ \\ 
		\hline
		$\sqrt{x}$ & $\frac{1}{2\sqrt{x}}$ &$\cos x$& $-\sin x$& $f^{-1}(x)$& $\frac{1}{f'(f^{-1}(x)))}$ \\ 
		\hline 

	\end{tabular}
	\caption{Alapvető deriváltak és deriválási szabályok}
	\label{table:derivates}
\end{table}
\subsubsection{Gradiens}
	Adott egy $f : \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$ függvény. Ennek a parciális deriváltjai a különböző koordináták menti deriváltakat jelenti.
	
	Például az $f(x_1, x_2, x_3, x_4)$ függvényt 3. változó szerinti parciális deriváltja: $\frac{\partial f}{x_3}$
	A gradiens ezen parciális deriváltak "összessége":
	$$
	\nabla f := \text{grad}f := \begin{bmatrix}
	\frac{\partial f }{\partial x_1} \\
	\vdots \\
	\frac{\partial f }{\partial x_n} \\
	\end{bmatrix}
	$$
	
	\paragraph{Példa:}
	Számoljuk ki az $f:\mathbb{R}^2\rightarrow\mathbb{R}$ függvény $P(2,-1)$ pontbeli gradiens vektorát!	
	$$
	f(x,y) := x^2 +5xy +y
	$$
A parciális deriváltak:
	$$
		\frac{\partial f}{\partial x} = \frac{\partial x^2 +5xy +y}{\partial x} = 2x+5y
	$$
	$$
		\frac{\partial f}{\partial y} = \frac{\partial x^2 +5xy +y}{\partial y} = 5x+1
	$$
	Azaz
	$$
	\nabla f = \text{grad} f = [2x+5y, 5x+1]
	$$
	Tehát a $P$ pontbeli gradiens:
	$$
	\nabla f(P) = \text{grad} f(P) = [2\cdot 2+5\cdot(-1), 5\cdot 2 + 1] = [-1, 11]
	$$
\subsubsection{Vektor szerinti derivált}
	A vektor szerinti derivált egész hasonló a gradiens számításhoz, azzal a különbséggel, hogy itt az $f$ függvénynek lehetnek esetleg bonyolultabb paraméterei. De a lényeg itt is az, hogy van lehetőségünk elemenként deriválni. Nézzük meg ezt példákon keresztül.
	
	Legyen adott egy $ f : \mathbb{R}^n \times \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R} $ függvény, mely a következőképp néz ki: $f(v,w) = v^Tw + 4$. A kérdés az $f$ függvény $v$ szerinti deriváltja, azaz $\frac{\partial f}{\partial v}$
	
	Ezt pedig a $v$ vektor elemeivel való deriválással tudom meghatározni:
	
	\begin{align}
	 \frac{\partial f}{\partial v_i} & = \frac{\partial  (v^Tw + 4)}{\partial v_i} = \frac{\partial  (v^Tw)}{\partial v_i} \label{vectoreq_theory1_1} \\
									& = \frac{\sum_{j = 1}^{n} \partial v_j\cdot w_j}{\partial v_i} = \frac{\partial  (v_iw_i)}{\partial v_i}  = w_i\label{vectoreq_theory1_2}
	\end{align}

	Az alapvető deriválási szabályok alapján a konstans tag kiesik (\ref{vectoreq_theory1_1}. lépés). Ezután a \ref{vectoreq_theory1_2}. lépésben: a vektor szorzás definíciója alapján felírjuk a $v^Tw$ kifejezést összegként, illetve "bemehetünk" a deriválttal, mert egy összeg deriváltja a deriváltak összege. Mivel minden $i\neq j$ esetén a $v_jw_j$ szorzat konstans a $v_i$-re nézve, így csak az $i$-edik tag marad, aminek a deriváltja $w_i$
	
	Tehát ezek szerint $\frac{\partial f}{\partial v_i} = w_i$, így:
	$$
		\frac{\partial f}{\partial v} =
		\begin{bmatrix}
			\frac{\partial f}{\partial v_1} \\
			\vdots \\
			\frac{\partial f}{\partial v_n} \\			
		\end{bmatrix}
		=
		\begin{bmatrix}
		w_1 \\
		\vdots \\
		 w_n \\			
		\end{bmatrix}
		 = w 
	$$
	
	A $\frac{\partial f}{\partial w}$ hasonlóképpen számolható.
	
\paragraph{További Példák:}
\begin{enumerate}
	\item Összetett függvény deriválás
		
		Legyen $ f(v,w) = (1 - v^Tw + av)^2 : \mathbb{R}^3 \times \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R} $, ahol $a \in \mathbb{R}^3$.  Kérdés: $\frac{\partial f}{\partial v}$ és $\frac{\partial f}{\partial w}$
		
		Kezdjük a $v$ szerinti deriválttal, és nézzük meg elemenként.
		
		\begin{align}
			\frac{\partial f}{\partial v_i} & = \frac{\partial (1 - v^Tw+av)^2}{\partial v_i} \\ 
											& = 2(1 - v^Tw+av)\cdot \frac{\partial (1 - v^Tw+av)}{\partial v_i} \\
											& = 2(1 - v^Tw+av)\cdot \frac{\partial (- v^Tw+av)}{\partial v_i}  \\
											& =  -2(1 - v^Tw+av)\cdot \frac{\partial (\sum_{j=1}^{3}v_jw_j + a_iv_i)}{\partial v_i} \\
											& = -2(1 - v^Tw+av)\cdot \frac{\partial (v_iw_i + v_ia_i)}{\partial v_i} \\
											& = -2(1 - v^Tw+av)\cdot (w_i + a_i)
		\end{align}
	
		Ezek alapján:
		
		\begin{align}
		\frac{\partial f}{\partial v}	& = \begin{bmatrix}
		\frac{\partial f}{\partial v_1} \\
		\frac{\partial f}{\partial v_2} \\
		\frac{\partial f}{\partial v_3} 
		\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
		-2(1 - v^Tw+av)\cdot (w_1 + a_1) \\
		-2(1 - v^Tw+av)\cdot (w_2 + a_2) \\
		-2(1 - v^Tw+av)\cdot (w_3 + a_3)
		\end{bmatrix}\\
		& = -2(1 - v^Tw+av)\begin{bmatrix}
		w_1 + a_1 \\
		w_2 + a_2\\
		w_3 + a_3
		\end{bmatrix}\\
		&= -2(1 - v^Tw+av)\Big(\begin{bmatrix}
		w_1 \\
		w_2 \\
		w_3 
		\end{bmatrix}+\begin{bmatrix}
		a_1 \\
		a_2\\
		a_3
		\end{bmatrix}\Big) \\
		& = -2(1 - v^Tw+av)(w+a)
	\end{align}
		
	A $w$ szerinti derivált valamivel egyszerűbb:
	
	\begin{align}
	\frac{\partial f}{\partial w_i} & = \frac{\partial (1 - v^Tw+av)^2}{\partial w_i} = 2(1 - v^Tw+av)\cdot \frac{\partial (1 - v^Tw+av)}{\partial w_i} \\
	& = -2(1 - v^Tw+av)\cdot \frac{\partial \sum_{j=1}^{3}v_jw_j}{\partial w_i} \\
	& = -2(1 - v^Tw+av)\cdot \frac{\partial v_iw_i}{\partial w_i} = -2(1 - v^Tw+av)\cdot v_i
	\end{align}
	
	Tehát:
	$$
		\frac{\partial f}{\partial w}=-2(1 - v^Tw+av) v
	$$
	\item Norma deriválása
	
	Legyen adott az $f(X,v) = \lVert 3\cdot a + Xv \rVert_2^2 : \mathbb{R}^{n\times m}\times \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R}$ függvény, ahol $a\in\mathbb{R}^n$. A kérdés a $\frac{\partial f}{\partial v}$
	
	Az euklideszi norma a koordináták négyzetösszegének gyöke, azaz a függvény a következőképp is felírható: 
	\begin{align}
		\frac{\partial f}{\partial v_i} & = \frac{\partial \lVert 3\cdot a + Xv \rVert_2^2}{\partial v_i} \\
										& = \frac{\partial \Big(\sqrt{\sum_{j=1}^{n}(3\cdot a_j + (Xv)_j)^2}\Big)^2}{\partial v_i} \\
										& = \frac{\partial \sum_{j=1}^{n}(3\cdot a_j + (Xv)_j)^2}{\partial v_i} \\
										& = \sum_{j=1}^{n} \frac{\partial (3\cdot a_j + (Xv)_j)^2}{\partial v_i} \\
										& = \sum_{j=1}^{n} 2(3\cdot a_j + (Xv)_j)\frac{\partial (3\cdot a_j + (Xv)_j)}{\partial v_i} \\
										& = \sum_{j=1}^{n} 2(3\cdot a_j + (Xv)_j)\frac{\partial \Bigg(3\cdot a_j + 
											\begin{bmatrix}
												\sum_{k=1}^{m}x_{1k}v_k \\
												\vdots \\
												\sum_{k=1}^{m}x_{nk}v_k \\
											\end{bmatrix}
											_j\Bigg)}{\partial v_i} \\
										& = \sum_{j=1}^{n} 2(3\cdot a_j + (Xv)_j)\frac{\partial (3\cdot a_j + \sum_{k=1}^{m}x_{jk}v_k)}{\partial v_i} \\
										& = \sum_{j=1}^{n} 2(3\cdot a_j + (Xv)_j)\frac{\partial (x_{ji}v_i)}{\partial v_i} \\
										& = \sum_{j=1}^{n} 2(3\cdot a_j + (Xv)_j)x_{ji} \\
	\end{align}
	
	Ezek alapján az $f$ függvény $v$ szerinti deriváltja a következő:
	$$
	\frac{\partial f}{\partial v} = 2\begin{bmatrix}
		\sum_{j=1}^{n} (3\cdot a_j + (Xv)_j)x_{j1} \\
		\vdots \\
		\sum_{j=1}^{n} (3\cdot a_j + (Xv)_j)x_{jm}
	\end{bmatrix} 
	$$
	
	Vegyük észre, hogy a $\sum_{j=1}^{n} (3\cdot a_j + (Xv)_j)x_{ji}$ egy mátrixszorzás eleme, ahol az $X$ mátrix $i$. oszlopát mindig a $(3\cdot a + Xv)$ vektorral ($n$ hosszú) szorozzuk meg:
	$$
	[x_{1i}, \cdots, x_{ni} ] \cdot (3\cdot a + Xv) =  \sum_{j=1}^{n} x_{ji}(3\cdot a_j + (Xv)_j)
	$$
	Mivel a $(3\cdot a + Xv)$ egy oszlopvektor így az X mátrix $i$. oszlopát sorvektorként írtuk fel. Minden oszlopra felírva a következőt kapjuk, ahol látható, hogy az $X^T$ bal oldalra kerül:
	$$
	2\begin{bmatrix}
	x_{11} & \cdots & x_{n1} \\
	\vdots & \vdots & \vdots \\
	x_{1m} & \cdots & x_{nm} \\
	\end{bmatrix} \cdot (3\cdot a + Xv) = 2X^T(3\cdot a + Xv)	$$

	Tehát:
	
	$$
	\frac{\partial \lVert 3\cdot a + Xv \rVert_2^2}{\partial v} = 2X^T(3\cdot a + Xv)
	$$	

	Ehhez hasonlóan ha az $Xv$ szorzat helyett $wY$ szerepel ($w = v^T$ és $b = a^T$ sorvektorok, illetve az $Y = X^T$):
	$$
	\frac{\partial \lVert 3\cdot b + wY \rVert_2^2}{\partial w_i} = \sum^{n}_{j=1}2(3\cdot b_j + (wY)_j)y_{ij}
	$$
		
	Így:
	\begin{align*}
		\frac{\partial \lVert 3\cdot b + wY \rVert_2^2}{\partial w} & = 2\Big[
		\sum_{j=1}^{n} (3\cdot b_j + (wY)_j)y_{1j}  \ , \ \cdots \ , \ \sum_{j=1}^{n} (3\cdot b_j + (wY)_j)y_{mj} \Big] \\
																	& = 2(3\cdot b + wY)\begin{bmatrix}
																	y_{11} & \cdots & y_{1m} \\
																	\vdots & \vdots & \vdots \\
																	y_{1n} & \cdots & y_{mn} \\
																	\end{bmatrix} \cdot  = 2(3\cdot b + wY)Y^T
	\end{align*}
	Ami másképp (a vektorok sor és oszlop mivoltát figyelmen kívül hagyva) írva:
	$$
	\frac{\partial \lVert 3\cdot a + vX^T \rVert_2^2}{\partial v} = 2(3\cdot a + vX^T)X
	$$
	
	\item Egy valós példa
	
	\begin{align*}
		x & \in \mathbb{R}^n \\
		y, c & \in \mathbb{R} \\
		v, b & \in \mathbb{R}^m \\
		W & \in \mathbb{R}^{n\times m} \\
		\tanh &: \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R}^m\\
		J & : \mathbb{R}^{n\times m} \times \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R} \\
		J(W,b) & = \frac{1}{2}(1-v^T\tanh(W^Tx+b)+c)^2\\
		\frac{\partial J(W,b)}{\partial b} & = ?
	\end{align*}
	Tehát a kérdés a $J(W,b)$ függvény $b$ vektor szerinti deriváltja. Nézzük a deriválást csak az $i$-edik elemre. A belső függvény és a szorzat deriválási szabályainak alkalmazásával kapjuk a \ref{vectoreq_example2_1}. egyenletet. Egyszerűsítünk, illetve az 1 és a c konstansok, ezek $b_i$ szerinti deriváltja 0 (\ref{vectoreq_example2_2}. egyenlet). A negatív szorzót kiemeljük, és definíció szerint kiírjuk a vektorszorzást a \ref{vectoreq_example2_3}. lépésben, illetve a többdimenziós $\tanh$ függvényt lecseréljük az egydimenziós változatra.
	
	\begin{align}
		\frac{\partial J}{\partial b_i} &= \frac{1}{2}(2)(1-v^T\tanh(\cdots)+c)\frac{\partial(1-v^T\tanh(\cdots)+c)}{\partial b_i} \label{vectoreq_example2_1}\\
										&= (1-v^T\tanh(\cdots)+c)\frac{\partial(-v^T\tanh(W^Tx+b))}{\partial b_i} \label{vectoreq_example2_2}\\
										&= -(\cdots)\frac{\partial(\sum_{k=0}^{m}(v^T)_k\tanh((W^Tx)_k+b_k))}{\partial b_i} \label{vectoreq_example2_3}\\
										&= -(\cdots)\frac{\partial((v^T)_i\tanh((W^Tx)_i+b_i))}{\partial b_i} \label{vectoreq_example2_4}\\
										&= -(\cdots)v_i\frac{\partial(\tanh((W^Tx)_i+b_i))}{\partial b_i} \label{vectoreq_example2_5}\\
										&= -(\cdots)v_i(1-\tanh^2((W^Tx)_i+b_i)) \cdot (0+1)  \label{vectoreq_example2_6}\\
										&= -(1-v^T\tanh(\cdots)+c)v_i(1-\tanh^2((W^Tx)_i+b_i)) \label{vectoreq_example2_7}
	\end{align}
	
	Az összeg minden $k\neq i$ tagjának $b_i$ szerinti deriváltja 0, így csak az $i$. tag marad (\ref{vectoreq_example2_4}. lépés). Az \ref{vectoreq_example2_5}. lépésben kiemeljük a $v_i$ skalárt. A $\tanh$ függvény deriváltja a következő:
	$$
	\tanh'(x) = 1- \tanh^2(x)
	$$
	Így tehát a \ref{vectoreq_example2_6}. lépésben ezt deriváljuk (a belső függvény deriváltja természetesen $0+1$), így kapjuk a \ref{vectoreq_example2_7}. lépésben a  végeredményt:
	$$
	\frac{\partial J}{\partial b_i} = -(1-v^T\tanh(W^Tx+b))+c)v_i(1-\tanh^2((W^Tx)_i+b_i))
	$$
	Tehát a $J$ függvény $b$ szerinti deriváltja a következő:
	$$
	\frac{\partial J}{\partial b} = \begin{bmatrix}
		-(1-v^T\tanh(W^Tx+b))+c)v_1(1-\tanh^2((W^Tx)_1+b_1)) \\
		-(1-v^T\tanh(W^Tx+b))+c)v_2(1-\tanh^2((W^Tx)_2+b_2)) \\
		\vdots \\
		-(1-v^T\tanh(W^Tx+b))+c)v_m(1-\tanh^2((W^Tx)_m+b_m))
	\end{bmatrix}
	$$
	
	Figyeljük meg, hogy a $v_i$ előtti konstans tag ($-(1-v^T\tanh(W^Tx+b))+c)$) minden estben megegyezik, így ezt kiemelhetjük:
	$$
	\frac{\partial J}{\partial b} = 
		-(1-v^T\tanh(W^Tx+b))+c)
	\begin{bmatrix}
		v_1(1-\tanh^2((W^Tx)_1+b_1)) \\
		v_2(1-\tanh^2((W^Tx)_2+b_2)) \\
		\vdots \\
		v_m(1-\tanh^2((W^Tx)_m+b_m))
	\end{bmatrix}
	$$
	Az egydimenziós $\tanh$ függvények helyett használhatjuk a többdimenziós változatot a következő módon:
	$$
		\frac{\partial J}{\partial b} = 
		-(1-v^T\tanh(W^Tx+b))+c)
		\begin{bmatrix}
			v_1 \\
			v_2 \\
			\vdots \\
			v_m
		\end{bmatrix}
		\odot
		\Big(\begin{bmatrix}
		1 \\ \vdots \\ 1
		\end{bmatrix}-\tanh^2(W^Tx+b)\Big)
	$$
	Ahol a $\odot$ operátor vektorok elemenkénti szorzatát jelenti.	
	Ezt pedig egyszerűbben a következőképp tudjuk felírni:
	$$
	\frac{\partial J}{\partial b} = -(1-v^T\tanh(W^Tx+b))+c)v \odot (\mathds{1}_m-\tanh^2(W^Tx+b))
	$$
\end{enumerate}
\subsubsection{Mátrix szerinti deriválás}
	Miután a vektor szerinti deriválást begyakoroltuk, a mátrix szerinti nem okozhat gondot. A módszer ugyanaz: elvégezzük a deriválást egy változóval (a mátrix egy elemével), majd ezt a deriváltat behelyettesítjük a megfelelő helyekre és így képezzük az eredményt.
	
	Nézzük is meg a vektor szerinti deriválás utolsó példáját, de most deriváljunk $W$ szerint.
	\begin{align*}
	x & \in \mathbb{R}^n \\
	y, c & \in \mathbb{R} \\
	v, b & \in \mathbb{R}^m \\
	W & \in \mathbb{R}^{n\times m} \\
	\tanh &: \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R}^m\\
	J & : \mathbb{R}^{n\times m} \times \mathbb{R}^m \rightarrow \mathbb{R} \\
	J(W,b) & = \frac{1}{2}(1-v^T\tanh(W^Tx+b)+c)^2\\
	\frac{\partial J(W,b)}{\partial W^T} & = ?
	\end{align*}
	
	\begin{align}
	\frac{\partial J}{\partial W^T_{ij}} &= \frac{1}{2}(2)(1-v^T\tanh(\cdots)+c)\frac{\partial(1-v^T\tanh(\cdots)+c)}{\partial W^T_{ij}}\\
	&= -(\cdots)\frac{\partial(\sum_{k=1}^{m}(v^T)_k\tanh((W^Tx)_k+b_k))}{\partial W^T_{ij}}\\
	&= -(\cdots)\frac{\partial(\sum_{k=1}^{m}(v^T)_k\tanh(\sum_{l=1}^{n}W^T_{kl}x_l+b_k))}{\partial W^T_{ij}}\\
	&= -(\cdots)\frac{\partial((v^T)_i\tanh(W^T_{ij}x_j+b_i))}{\partial W^T_{ij}}\\
	&= -(\cdots)v_i\frac{\partial(\tanh(W^T_{ij}x_j+b_i))}{\partial W^T_{ij}}\\
	&= -(\cdots)v_i(1-\tanh^2(W^T_{ij}x_j+b_i) \cdot (x_j+0))\\
	&= -(\cdots)v_i(1-\tanh^2(W^T_{ij}x_j+b_i)x_j)
	\end{align}
	
	Ahogy már korábban láttuk:
	
	\begin{align*}
		\frac{\partial J}{\partial W^T} & = (1-v^T\tanh(W^Tx+b)+c) \begin{bmatrix}
			\frac{\partial J}{\partial W^T_{11}} & \cdots & \frac{\partial J}{\partial W^T_{m1}} \\
			\vdots & \vdots & \vdots \\
			\frac{\partial J}{\partial W^T_{1n}} & \cdots & \frac{\partial J}{\partial W^T_{mn}}
			\end{bmatrix} \\
										& = (\cdots)\begin{bmatrix}
										v_1(1-\tanh^2(W^T_{11}x_1+b_1)x_1) & \cdots & v_1(1-\tanh^2(W^T_{1n}x_n+b_1)x_n) \\
										\vdots & \vdots & \vdots \\
										v_m(1-\tanh^2(W^T_{m1}x_1+b_m)x_1) & \cdots & v_m(1-\tanh^2(W^T_{mn}x_n+b_m)x_n)
										\end{bmatrix}
	\end{align*}
	Legyen $X \in \mathbb{R}^{n\times n}$ és $V \in \mathbb{R}^{m\times m}$ olyan mátrixok, melyeket a $v$ és $x$ vektorokból képzünk úgy, hogy a diagonálisba helyezzük az elemeket:
	$$
		V := \begin{bmatrix*}
			v_1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
			0 & v_2 & \cdots & 0 & 0\\
			\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
			0 & 0 & \cdots & v_{m-1} & 0\\
			0 & 0 & \cdots & 0 & v_m \\
		\end{bmatrix*}
		\qquad
				X := \begin{bmatrix*}
		x_1 & 0 & \cdots & 0 & 0 \\
		0 & x_2 & \cdots & 0 & 0\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
		0 & 0 & \cdots & x_{n-1} & 0\\
		0 & 0 & \cdots & 0 & x_n \\
		\end{bmatrix*}
	$$
	
	A többdimenziós $tanh$ függvényt és az iménti mátrixokat használva tehát:
	$$
		\frac{\partial J}{\partial W^T}  = (1-v^T\tanh(W^Tx+b)+c) \cdot V \cdot (\mathds{1}_{mn} - tanh^2(W^Tx+b)) \cdot X
	$$
\subsection{Taylor-sor}
A Taylor-sorfejtés lehetőséget ad arra, hogy a függvényeket első, másod, … sokadfokú függvényekkel közelítsük. Erre különösen akkor lehet szükség, ha a szóban forgó függvény nem fejezhető ki elemi függvények segítségével. Egy függvény valamely pontja körüli Taylor-sorával tehát a kívánt függvény közelíthető, ennek azonban feltétele, hogy a függvény végtelenszer differenciálható legyen. Az $f$ függvény $a$ pont körüli Taylor sora:
$$
	T(x) = \sum_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n
$$
Ahol az $f^{(n)}$ a függvény $n$-edik deriváltját jelenti.
\paragraph{Példa:}

Tekintsük az $f= \sin(x)$ függvényt, melynek szeretnénk meghatározni a Taylor-sorát az első 4 tagig. Azaz a kérdés:

\begin{align*}
		T(x) & = \sum_{n=0}^{3}\frac{\sin^{(n)}(a)}{n!}(x-a)^n	\\
			& = \frac{\sin(a)}{0!}+\frac{\sin^{'}(a)}{1!}(x-a)+\frac{\sin^{''}(a)}{2!}(x-a)^2+\frac{\sin^{'''}(a)}{3!}(x-a)^3
\end{align*}
Nézzük meg a tagokat egyenként:
\begin{align*}
	\frac{\sin(a)}{0!} & = \frac{\sin(a)}{1} = \sin(a) \\
	\frac{\sin^{'}(a)}{1!}(x-a) & = \sin^{'}(a)(x-a) = \cos(a)(x-a) \\
	\frac{\sin^{''}(a)}{2!}(x-a)^2 & = \frac{\cos^{'}(a)}{2}(x-a)^2 = \frac{-\sin(a)}{2}(x-a)^2\\
	\frac{\sin^{'''}(a)}{3!}(x-a)^3 & = \frac{\cos^{''}(a)}{6}(x-a)^3 = \frac{-\cos(a)}{6}(x-a)^3\\
\end{align*}

Tegyük fel, hogy $a = \pi$ körül szeretnénk meghatározni a $\sin(x)$ Taylor-sorát. Ehhez helyettesítsünk be:

\begin{align*}
T(x) & = \frac{\sin(\pi)}{0!}+\frac{\sin^{'}(\pi)}{1!}(x-\pi)+\frac{\sin^{''}(\pi)}{2!}(x-\pi)^2+\frac{\sin^{'''}(\pi)}{3!}(x-\pi)^3 \\
	& = \sin(\pi) + \cos(\pi)(x-\pi) + \frac{-\sin(\pi)}{2}(x-\pi)^2 + \frac{-\cos(\pi)}{6}(x-\pi)^3 \\
	& = 0  - (x-\pi) + 0 + \frac{1}{6}(x-\pi)^3 = \frac{1}{6}(x-\pi)^3 - (x-\pi)
\end{align*}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[ 
	xlabel=$x$,
	ylabel={y},
	axis lines=middle
	] 
	\addplot[domain=0.5:5.5, color=blue]{sin(deg(x))}; 
	\addplot[domain=0.5:5.5, color=red]{1/6*(x-pi)^3 - (x-pi)};
	\legend{$\sin(x)$,$ \frac{1}{6}(x-\pi)^3 - (x-\pi)$}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{A $\sin(x)$ közelítése Taylor-sorral $\pi$ körül}
\end{figure}
\end{document}
